====================
Acerca de este libro
====================

Licencia y Copyright
====================

    Fun with migasfree

    Copyright (C)  2013  Alberto Gacías and contributors.
    Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
    under the terms of the :ref:`GNU Free Documentation License`, Version 1.3
    or any later version published by the Free Software Foundation;
    with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
    A copy of the license is included in the section entitled "GNU
    Free Documentation License".

.. raw:: latex

   \newpage

Presentación
============
.. only:: not latex

   .. figure:: graphics/chapter01/fun.png
      :scale: 30
      :alt: Fun with migasfree.

.. only:: latex

   .. figure:: graphics/chapter01/fun.png
      :scale: 60
      :alt: Fun with migasfree.


*Hola. Soy Alberto Gacías. Bienvenidos al primer capítulo de "Alberto
Gacías presenta diversión con migasfree".
Durante las próximas páginas, usted y yo vamos a explorar el dinámico mundo
de la migasfreelogía.* [#f1]_

.. [#f1] Recordando a Sheldon Cooper en "Fun with Flags" en la serie The Big Bang Theory.

.. raw:: latex

   \newpage

¿Qué es migasfree en cuatro palabras?
-------------------------------------

**Un gestor de despliegues**.

Me atrevo incluso con sólo una palabra: **Desplegador**.

`Migasfree`__ se ocupa principalmente del proceso de la liberación de software y
de la posterior auditoría de los cambios producidos en los equipos como
consecuencia de esa liberación.

__ http://migasfree.org

Es una de las herramientas que estamos utilizando con éxito
en `AZLinux`__, el proyecto de migración a escritorio libre del `Ayuntamiento
de Zaragoza`__.

__ http://zaragozaciudad.net/azlinux/
__ http://zaragoza.es

Este software se ha hecho indispensable en nuestro día a día,
y creo que es una buena solución para personalizar y administrar
escritorios de forma eficaz.


¿Para qué sirve migasfree?
--------------------------

* Para administrar ordenadores de forma centralizada.

* Desplegar actualizaciones según calendarios y características de ordenadores
  y usuarios.

* Controlar y personalizar cada ordenador, manteniendo íntegros tus sistemas.

* Auditar hardware y software.


Este libro te introducirá en el uso de migasfree y lo escribo a medida
que mejoramos el software, con lo que, si te lo descargaste hace tiempo,
quizás ya esté obsoleto. Tenlo en cuenta.

A quién va dirigido
===================

Este libro puede serte útil si eres administrador de escritorios (y/o servidores)
y quieres personalizar y administrar de forma eficaz tus equipos,
manteniendo la integridad de los sistemas.

Estructura
==========

:ref:`Introducción`

En esta primera parte, repasaremos la Gestión de la
Configuración del Software. Conocer los aspectos básicos de este proceso
de la Ingeniería del Software te dará una visión de conjunto que
considero esencial porque es, precisamente aquí, donde se integra
migasfree.

Te explicaré las dificultades que un administrador de escritorios
va a encontrarse y cómo se pueden sortear de forma sencilla, basándome
en la experiencia adquirida en AZLinux.

Podrás conocer la historia, características y componentes que utiliza
migasfree.

:ref:`Primeros pasos`

Aquí te enseñaré a instalar y probar un servidor y cliente migasfree,
con la configuración mínima, para que puedas verlos en funcionamiento
cuanto antes.

:ref:`Guía de uso`

Te permitirá conocer tanto el cliente como el servidor migasfree más en
detalle.

:ref:`Puesta en producción`

Se tratarán los aspectos a tener en cuenta si quieres utilizar migasfree
en un entorno de producción, así como las FAQs y la resolución de
problemas.

:ref:`Ajustes`

Detalla los ajustes necesarios para configurar correctamente tanto
el servidor migasfree como los clientes.

:ref:`Empaquetado`

Contiene intrucciones para empaquetar migasfree en cualquier distribución.

:ref:`Anexos`

Contiene la API de migasfree, la bibliografía, referencias y licencia de
este libro.


Agradecimientos
===============

Detrás de cada proyecto hay personas que lo hacen posible, manteniendo,
animando, corrigiendo, colaborando, apoyando...

Deseo expresar en primer lugar mi gratitud a Eduardo Romero. Me dio
el estímulo necesario para liberar la primera versión de migasfree,
haciendo visible este proyecto en Internet. También aportó la primera y
única donación que ha recibido migasfree (aunque fuera por una apuesta
perdida, no se lo tuve en cuenta y fue muy bien recibida).

A Jose Antonio Chavarría, compañero de fatigas (y alegrías), también
me siento agradecido. Ha sido y es piedra angular en migasfree. Ha
mejorado sustancialmente el proyecto reescribiendo el código *spaguetti* a
buen código [#f2]_, aportando ideas y soluciones. Me tranquiliza cuando
quiero correr en exceso, y es el guardián de la simplicidad de migasfree.

.. [#f2] Proceso conocido muy localmente como *chavarrización*.

A Jesús González por su empeño en crear equipos de trabajo donde las
personas nos sentimos a gusto trabajando.

Y a todo el grupo de Asistencia a Usuarios del Ayuntamiento de Zaragoza,
especialmente al equipo de Software Libre. Disfruto trabajando con ellos
y me hacen reír a diario.

.. only:: not latex

   .. figure:: graphics/chapter01/pioneers.png
      :scale: 80
      :alt: Grupo de Software del Ayuntamiento de Zaragoza.

      Grupo de Software Libre del Ayuntamiento de Zaragoza.

.. only:: latex

   .. figure:: graphics/chapter01/pioneers.png
      :scale: 80
      :alt: Grupo de Software del Ayuntamiento de Zaragoza.

      Grupo de Software Libre del Ayuntamiento de Zaragoza.

Acerca de mí
============

De joven me atraía la programación. Estudié electrónica, y allí me
enseñaron a programar en código máquina el microcontrolador 8751.

Aún me gusta cacharrear con transistores, condensadores, circuitos
integrados, leds... y enseñar lo poco que recuerdo de todo aquello a Jesús.
A los dos nos gusta jugar con arduino__ scratch__ y s4a__.

__ http://www.arduino.cc/

__ http://seaside.citilab.eu/scratch?_s=uUPtRoAV9JudiOLQ&_k=kzuRwrWwE3SbPt4N

__ http://seaside.citilab.eu/scratch?_s=uUPtRoAV9JudiOLQ&_k=js6Ukm-xH8NtlSiD

Trabajé como electrónico mis primeros años laborales y, poco después, con
el boom de la informática personal, empecé a desarrollar aplicaciones de
todo tipo.

Actualmente trabajo como técnico informático en el equipo de Software
Libre del Ayuntamiento de Zaragoza desarrollando y manteniendo
AZLinux, el escritorio libre que usamos los trabajadores municipales.

Parte de mi tiempo libre lo dedico a desarrollar migasfree.

Me encanta mirar el cielo en las noches de verano de Peñiscola, la cerveza,
las migas y los huevos rotos.

También me gusta escuchar música, el olor a tierra mojada y que me hagan
reír con cualquier tontada.

Amo a Patricia, y a Jesús, nuestro hijo.

Nota del autor
==============

Algunos han criticado a las personas que entregamos parte de nuestro
tiempo en producir software libre. El argumento se basa en
que nuestra aportación hace que se eliminen puestos de trabajo o que algunas
empresas no pueden hacer negocio por competencia desleal. Dicen estar
hartos de gente que "trabajamos gratis" y que les "quitamos" el sustento.

No puedo estar de acuerdo. En primer lugar porque el `software libre`__ no
es un asunto económico sino que, sencillamente, lo que plantea es una
cuestión de **libertad**.

__ https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html

Pienso que los modelos de negocio obsoletos deben adaptarse y evolucionar hacia
nuevas formas de generar riqueza, creando nuevas relaciones entre
productor y consumidor. Los modelos de negocios basados en software libre
a menudo nos indican el camino a seguir, ya que están estableciendo
estas nuevas relaciones y obteniendo la confianza y el reconocimiento
del consumidor, y no precisamente por cuestiones económicas. ¿No desean
esto las empresas para sí?

En cuanto a que producir algo que otros obtienen gratis no genera
puestos de trabajo, pienso que es falso. Sólo hace falta fijarse en como las
tecnologías de interconexión, protocolos y servicios de accesibilidad
de la red Internet ha generado, y seguirá generando, infinidad de
puestos de trabajo. Estoy convencido que Internet no sería ni siquiera
una sombra de lo que es si estas tecnologías se hubieran patentado,
cerrado y/o explotado económicamente.

Creo que el movimiento del software libre es, junto con otros, una
esperanza para que el Conocimiento vuelva a ser producido
por la sociedad y para la sociedad, en contraposición al Conocimiento creado,
comercializado y controlado por determinadas organizaciones y que, en ocasiones,
causa un perjuicio a la sociedad.

Enlaces
=======

* `Versión en HTML`__.

__ http://fun-with-migasfree.readthedocs.org/

* `Versión en PDF`__.

__ https://media.readthedocs.org/pdf/fun-with-migasfree/master/fun-with-migasfree.pdf

* `Ejemplos usados en el libro`__.

__ https://github.com/migasfree/fun-with-migasfree-examples/

* `Código fuente`__.

__ https://github.com/migasfree/fun-with-migasfree/

* `Proyecto migasfree`__.

__ http://migasfree.org/

* Twitter: `@migasfree`__, `@albertogacias`__.

__ https://twitter.com/migasfree
__ https://twitter.com/albertogacias
